% 
%  chapter1.tex
%  ThesisISEL
%  
%  Created by Matilde Pós-de-Mina Pato on 2012/10/09.
%
\chapter{Introdução}
\label{cha:introducao}

A disseminação de sensores pela nossa vida quotidiana é uma realidade, permitindo o aumento de qualidade de vida dos cidadãos. Existem diversos tipos de sensores tais como acelerómetros, magnetómetros, sensores de movimento, temperatura, humidade, entre outros. Estes sensores permitem realizar as mais diversas tarefas, desde a regulação de temperatura em electrodomésticos, ao auxílio no estacionamento, ou até à simples tarefa de ligar e desligar luzes quando existe captação de movimento. Isto permite que diversos aparelhos funcionem automaticamente, sem a necessidade de serem regularizados, ou operados por humanos.
\par

Os sensores que nos rodeiam têm como objetivo tornar a nossa vida melhor, mais fácil, eficiente, sendo que isto pode até acontecer sem darmos conta que os mesmos existem, ou que estão a fazer algo. O objectivo desta tese é ter como base alguns desses sensores, e com eles criar um sistema que permite informar os munícipes de uma cidade sobre a disponibilidade de lugares de estacionamento na mesma.
\par

Este capítulo tem o objectivo de clarificar melhor o problema que a tese pretende solucionar, a motivação para a escolha da mesma, e um breve resumo sobre a estrutura que se encontra no documento.

\section{Problema}
\label{sec:problema}

O problema que esta tese aborda, e para o qual pretende arranjar solução é um problema bastante comum no quotidiano, sendo este saber a disponibilidade de estacionamento nas zonas urbanas. Onde estacionar, ou onde é mais provável encontrar lugares de estacionamento livres numa determinada zona? Estas são duas das questões para as quais se quer encontrar resposta. Visto o problema do ponto de vista dos municípios, ou seja, de quem gere o espaço público, pode ser útil saber a taxa de ocupação dos estacionamentos, permitindo tomadas de decisões, como por exemplo a criação de mais lugares de estacionamento pois os atuais encontram-se sempre ocupados.
\par

Parte do problema recai em saber quantos veículos existem estacionados numa determinada zona, quantos lugares livres existem, e como saber quando entram ou saem veículos de uma zona. Outra barreira no caminho é disponiblizar a informação para o público, de modo a que este possa saber quais as zonas onde estacionar, e quais evitar. Por fim, tudo isto deve ser conseguido através de uma solução eficaz, tanto a nível de custo como ao nível do consumo de energia.
\par

O objectivo deste trabalho é então o estudo da problemática da deteção, e contagem de veículos em zonas urbanas através de sensores ligados por uma rede \textit{IoT} a um sistema de gestão central, que permita efetuar uma análise global e por zonas do nível de disponbilidade de estacionamento. A informação ao cidadão será disponibilizada quer através de uma aplicação \textit{web}, móvel ou painéis de informação ao público, mostrando quais as zonas com maior e menor probabilidade de encontrar estacionamento livre. Para além dessa informação acessível pelo público, são também disponibilizados painéis sobre o estado do sistema aos administradores do mesmo.
\par

Em suma, o trabalho envolve a problemática do sensor e das técnicas utilizadas para a deteção e contagem de veículos, os protocolos de comunicação com os diversos sensores bem como o sistema de informação, e a plataforma aplicacional que disponibiliza a informação ao público.

\section{Motivação}

Parte da motivação para esta tese vem de querer experimentar fazer algo novo, ou pelo menos aprender algo que ainda não tive oportunidade de aprender no percurso escolar ou profissional, e sair da minha área de conforto. Tudo o que foi referido vai sem dúvida ao encontro de trabalhar com uma rede \textit{IoT}, sensores e todos os desafios que surgem ao lidar com estas tecnologias. Outra área por explorar é a que diz respeito à aplicação \textit{web}, mais no lado do frontend do que backend, uma vez que há sempre novas tecnologias a surgir, e mesmo que ao utilizar uma tecnologia já existente, existe constantemente uma nova versão a sair, ou algo novo que é necessário dominar. O facto de juntar estes novos conhecimentos com aquele que já possuo torna toda a tese mais entusiasmante, pois o culminar será a integração de algo desconhecido com algo que já conheço.

\section{Estrutura da dissertação}

A estrutura da dissertação está pensada para dar primeiro a conhecer o estado da arte, no capítulo \ref{cha:estado_da_arte}, uma visão mais teórica relativamente às tecnologias disponíveis que podem ser utilizadas para resolver o problema em mãos. A partir deste ponto a dissertação segue um caminho lógico, iniciado onde se começam a obter os dados para o sistema, ou seja nos sensores, continuando para a componente disponibiliza os dados para que estes sejam apresentados numa interface gráfica.
\par

O capítulo \ref{cha:detecao} tem como objetivo dar a conhecer o que está feito para a deteção e contagem dos veículos, desde os testes realizados ao algoritmo desenhado, e o envio dos dados para a rede \textit{IoT}.
\par

O desenho da arquitetura do sistema, é explicado em detalhe no capítulo \ref{cha:arquitetura}, onde são dadas a conhecer as diferentes componentes presentes no servidor.

\iffalse
De seguida, no capítulo {METER CAPITULO AQUI} é apresentada a interface gráfica desenvolvida para dar suporte à configuração do sistema, e disponibilizar a disponibilidade das zonas e percentagem de ocupação aos seus utilizadores. 
\par

O último capítulo é dedicado a apresentar o ambiente de teste utilizado para testar o sistema, onde se simulam veículos a entrar e a sair de diversas zonas, e se verifica como é que todo o sistema reage a estes estímulos.
\fi